{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc về chích ngừa cho bé", "question": "[Cần Tư vấn] Kính gửi bác sĩ ! Con gái tôi hiện 6 tháng tuổi. Lúc mới sinh do sinh non (33 tuần; 2,1 kg) nên chưa được chích ngừa ngay. Đến 1 tháng thì đưa lên Trạm Y tế địa phường chích 1 mũi vacxin lao. Đến tháng thứ 2 thì Vacxin 5 trong 1 Quinvaxem bị ngừng sử dụng nên nhân viên Trạm y tế cho về, không có chích. Đến tháng thứ 3 thì Trạm Y tế cho bé uống Vacxin ngừa bại liệt, đến tháng thứ 4 cho uống Vacxin bại liệt lần 2. Sau đó do chờ Vacxin 5 trong 1 Quinvaxem quá lâu nên khi bé 5 tháng gia đình tôi quyết định đưa bé đi chích dịch vụ, ở Bệnh viện Nhi đồng 1. Khi đến bác sĩ BV Nhi đồng 1 cho bé chích Vacxin 6 trong 1, và Vacxin ngừa tiêu chảy cấp. Sau đó bác sĩ BV Nhi đồng 1 bảo là tháng sau qua Viện Pasteur chích tiếp, vì Vacxin bại liệt đã đủ 3 lần (2 lần uống ở địa phương, lần thứ 3 nằm trong Vaccin 6 trong 1), nên không dám cho chích tiếp Vacxin 6 trong 1 nữa (vì sẽ chích dư vaccin bại liệt). Khi tôi liên hệ với Viện Pasteur thì nhân viên nói là vẫn có thể chích tiếp Vacxin 6 trong 1 (mũi thứ 2 và thứ 3), và có nói thêm là nếu dư Vacxin bại liệt loại uống (ở địa phương theo chương trình quốc gia) thì không sao. Dạ xin hỏi bác sĩ là trường hợp con tôi như vậy có thể chích tiếp mũi Vacxin 6 trong 1 hay không? Nếu chích tiếp Vacxin 6 trong 1 vậy thì sẽ dư vacxin bại liệt , vậy có sao không ?", "answer": "Chào bạn,,,Khi chích ngừa nhắc lại, vắc-xin sẽ làm nhiệm vụ giống như cho cơ thể “ôn bài”, nghĩa là miễn dịch sẽ được củng cố thêm. Vì vậy, dư mũi ngừa bại liệt không sao. Hơn nữa, thành phần bại liệt trong vắc-xin 6 trong 1 là loại vi-rút đã bị làm chết, hiếm khi gây tác dụng phụ. Bạn có thể cho bé chích tiếp vắc-xin 6 trong 1 thêm 2 lần nữa cho đủ liều phòng ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, HIb, VGSV B.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cháu chích ngừa lao bị mung mủ", "question": "Bác sĩ làm ơn cho em hỏi, bé nay được 1 tháng 9 ngày. Khi mới sinh BV Hùng Vương có chích ngừa lao cho bé nhưng lúc chích tới giờ bé không bị mung mủ và hôm nay lai bị mung mủ. Bác sĩ cho em hỏi như vậy cháu có bi gì không? Có cần phải đi bệnh viện khám lại không ạ?", "answer": "Chào bạn,,,Vết chích ngừa lao có mủ là bình thường. Nếu vết mủ sưng to, lan rộng thì phải đi khám.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh đi phân sống và ra mồ hôi", "question": "Chào bác sĩ, con trai em được 1 tháng 4 ngày, khi sinh ra bé nặng 3,1 kg sau 1 tháng bé chỉ tăng được 2gr, trong tháng bé bị viêm da đến giờ đã hết, nay bé hay đi ngoài phân màu vàng lợn cợn màu trắng, mỗi ngày đi 6-8 lần và có chất nhầy liệu bé có phải đi phân sống không? Dạo này bé hay ra mồi hôi trên đầu, hay khóc thường là do đi ngoài nên bé rất khó chịu. Bé cũng hay ho, 1 ngày ho vào buổi sáng và tối, bé khi bú nhất là buổi đêm hay thở khò khè. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé nhà em bị bệnh gì? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để xác định bé có bị bệnh lý gì không mà lên cân quá kém và để bạn được tư vấn về dinh dưỡng phù hợp cho bé.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị đổ mồ hôi đầu và thân là bệnh gì?", "question": "Thưa bác sĩ, hiện tại con của em được hơn 4 tháng tuổi, bé thường đổ mồ hôi đầu khi ngủ và thường gãi đầu, chà mặt khi ngủ, nói chung hơi khó chịu giống bị ngứa da đầu. Không biết bé bị bệnh gì nữa, đi khám bác sĩ nhi đồng nói bị “tràm” rồi cho uống thuốc nhưng uống nhiều vẫn chưa hết. Hiện bé đang uống 100% sữa mẹ. Theo như em đọc trên mạng thì hiện tượng này là dấu hiệu còi xương, thiếu vitamin D nhưng em không biết đúng không. Mong bác sĩ cho em lời khuyên. Thanks", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé có kèm theo rụng tóc hình vành khăn ở ót thì nhiều khả năng là bé bị còi xương thiếu vitamin D. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày và uống 400UI vitamin D3 mỗi ngày. Mẹ cần uống nhiều sữa hơn, ăn các thực phẩm giàu canxi (tôm, cua, đậu hủ…) và uống thuốc bổ sung canxi mỗi ngày. Khi đưa bé đi chích ngừa, bạn nên hỏi bác sĩ về vấn đề này để bác sĩ xem có cần bổ sung canxi cho bé không.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh khó đi cầu", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: em sinh được 20 ngày thì bị tiêu chảy em có uống men tiêu hóa antibio hết tiêu chảy nhưng lại bị bón. Bé nhà em cũng bón theo, 2 ngày mà bé không đi cầu, mà xì hơi mùi rất nặng. Em có cho bé uống thêm sữa ngoài (similac) bé bú ít hay quấy khóc. Bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa ngoài có thể bị chậm đi cầu. Nếu phân mềm và tự đi được thì không phải là bón. Bạn nên uống mỗi ngày ít nhất 2 lít nước, ăn rau và trái cây nhiều hơn để tăng chất xơ cho mẹ và bé. Bạn nên cho bé bú mẹ thường xuyên, không cần theo cữ, khoảng 1- 2 giờ một lần. Nếu bú mẹ nhiều lần và mẹ ăn uống đầy đủ thì sữa mẹ sẽ tăng lên, đủ cho bé bú, không cần bú thêm sữa ngoài.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài phân có màu xanh rêu", "question": "Xin hỏi bác sĩ! Em bé của em được 50 ngày tuổi. Lúc sanh bé được 3,7kg (sanh mổ). Do em không có sữa nên bé bú sữa công thức hoàn toàn từ lúc mới sanh. Thời gian đầu bé bú sữa Friso bị táo bón. Nên em đã đổi sang sữa Similac total comfor. Nếu chỉ bú sữa Similac total comfor bé vẫn bón. Nên em đã thêm sữa Dielac alpha. Một ngày bé uống khoảng 1 cữ Dielac anpha và 5 cữ Similac total comfor. Mỗi cữ khoảng 130ml. Trong quá trình bú bé có bú thêm nước riêng. Thời gian đầu bé đi tiêu mỗi ngày một lần phân vàng. Nhưng không hiểu sao khoảng 3 bữa nay bé đi tiêu màu xanh rêu sẫm. Hiện giờ bé vẫn ăn ngủ bình thường không quấy khóc. Xin hỏi bác sĩ nguyên nhân vì sao? Em cò cần đưa bé đi khám không? Nếu đi khám thì đến địa chỉ nào? Trước khi nhận được câu trả lời của bác sĩ. Em xin chân thành cảm ơn!!!", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa bột có thể không hấp thu được chất sắt trong sữa nên phân có màu xanh sẫm. Nếu bé không sốt, số lần đi phân vẫn bình thường, phân không có đàm máu, bú bình thường không ọc ói thì không cần phải đi khám bệnh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe", "question": "Cháu bé nhà em được hơn một tháng tuổi cách đây hơn một tuần cháu khó đi vệ sinh và mỗi lần đi vệ sinh cháu lai khóc rất nhiều sau khi kiểm tra thấy vùng kin của cháu sưng tấy va đỏ gia đình có bôi thuốc chữa hăm cho cháu nhưng không đỡ. Sau khi đưa cháu đi khám ở nhiều nơi bác sĩ có chẩn đoán là bị viêm và một tuần trở lại đây cháu có hiện tượng có phân qua đường nước tiểu. Kính mong bác sĩ chỉ giúp cách tốt nhất và nhanh nhất để chữa cho cháu. Tôi xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Ngoại nhi vì có thể bé bị dị tật bẩm sinh có lỗ thông giữa đường tiểu và trực tràng.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Sao con của tôi khi khóc thường hay bị co giật chây tay lại. Khi bú xong thì hay bị nấc cụt cho toi hỏi thế có làm sao không?", "answer": "Chào bạn,,Bé dưới 3 tháng tuổi khi bú no thường có phản xạ nấc cục do dạ dày bị căng. Phản xạ này sẽ hết khi bé lớn hơn. Bạn nên tránh không để bé nuốt hơi nhiều khi bú. Co giật bệnh lý ít khi xảy ra khi khóc. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ quan sát xem có đúng là co giật hay không.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cần bổ sung vitamin d cho bé như thế nào là đúng?", "question": "Bé nhà tôi được 7 tháng rưỡi, cân nặng 8kg, hiện đã mọc được 1 cái răng dưới. Lúc sinh nặng 3,7kg. Bé bị đổ mồ hôi đầu rất nhiều, ngủ không ngon giấc, tóc rụng nhiều. Xin bác sĩ cho biết bé có bị còi xương hay thiếu canxi không? Và có cần cung cấp vitaminD, canxi như thế nào là hợp lý. Do tính chất công việc nên tôi không có thời gian tăm nắng cho bé. Xin chân thành cảm ơn bác sĩ!", "answer": ",Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng vì có thể bé phải dùng vitamin D liều cao và bổ sung canxi. Những thuốc này phải do bác sĩ kê toa, không nên tự mua uống.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trào ngược dạ dày thực quản ở trẻ em", "question": "Xin kính chào các bác sĩ. Em mới làm mẹ lần đầu, con em được 73 ngày tuổi, cân nặng lúc 2 tháng là 5.5kg và chiều dài là 59cm. Con em bị trào ngược dạ dày thực quản từ hồi còn trong tháng, em đã đưa bé đi khám ở Nhi đồng 1 và Nhi đồng 2. Tình trạng đã khả quan hơn rất nhiều, bé đã sử dụng Motilium và chia nhỏ cữ bú 2 tiếng/lần. Nhưng em có một số thắc mắc mong được bác sĩ tư vấn và hướng dẫn em cụ thể, em xin cảm ơn.Bé em đang phải sử dụng gối dành riêng cho trẻ trào ngược được mua tại BV Nhi đồng 1. Nếu em vẫn sử dụng gối này liên tục thì bé sao biết lật, bò được ah. Vì bé ngủ torng tư thế nửa ngồi nửa nằm, nhìn tội lắm và cho em hỏi cách sử dụng gối này như thế nào để đạt hiệu quả cao nhất. Em đang cho bé của em nằm ngủ liện tục trên gối. Hôm nào em cho bé nằm nửa tiếng bế xuống, ngủ thẳng là bé vẫn vẹo người, nhợn nhợn đòi ọc sữa, nên em không dám cho bé nằm thẳng mà lúc nào cũng nằm trên gối, nên bé ít bị ọc (một tuần ọc khoảng 2 ngày, mỗi ngày 1-2 lần, lúc còn trong tháng ọc qua miệng và mũi, nay ọc qua miệng như vòi nước phun)Cách chính xác và hiệu quả nhất để cho bé ợ hợi sau khi bú là như thế nào ah: vác thẳng bé qua vai cho ợ hơi hay cho bé ngồi trên đùi mình, rồi mình lung cho bé ợ hơi. Mong được bác sĩ hướng dẫn cụ thể ahBé em đang bú 2 giờ/lần nhưng vì bú mẹ nên em không biết được chính xác lượng sữa mà bé bú, em không biết con có bú đủ sữa hay thiếu sữa, trong độ tuổi của con em là 73 ngày thì mỗi cữ như vậy bú khoảng bao nhiêu ml là được ah. Bé m mỗi tháng tăng 1kg, mới sinh 3.3kg,  1 tháng 4.4kg, 2 tháng 5.5kg Em được biết bé bị bệnh này là do dạ dày của bé còn nằm ngang, vậy khi nào em biết con em đã khỏi bệnh hẳn, và dạ dày đã bình thường, em có phài đưa con đi siêu âm lại không?Em muốn tập cho bé nằm thẳng thì phải tập như thế nào, lúc nào được, nếu em cho bú, ợ hơi, bế khoảng 30 phút, sau đó cho bé nằm trên gối 30 phút nữa. Rồi em bé còn nằm thẳng hơi nghiêng sang trái thì có được không?Bé hay bị đổ mồ hôi đau, nhưng chỗ đổ mồ hôi đều ít tóc mọc và đổ mồ hôi lưng nữa..vậy bé bị đổ mồ hôi trộm không bác sĩ?Nếu được, em mong bệnh viện mình có xuất bản 2 cuốn cẩm nang dành cho các bà mẹ có con bị trào ngược để các mẹ biết chính xác cách chăm sóc con, chứ không phải như hiện nay, mơ hồ và toàn học hỏi truyền miệng lẫn nhau thông qua các mẹ đã có con bị và khỏi. Nếu có sách, bệnh viện thì các mẹ vô cùng cảm ơn và em nghĩ các mẹ đều sẵn sàng mua sách dù với chi phí nào đi chăng nữa. Vì bác sĩ ơi, nhìn con ọc là mình đau xót lắm, nước mắt tự nhiên tuôn trào như bị ai đánh vậy đó. Thương con lắm bác sĩ ơi. Mong nhận được hồi âm từ bác sĩ, em xin chân thành cám ơn.", "answer": ",Chào bạn,,Bạn nuôi con rất giỏi, bé bị trào ngược dạ dày thực quản mà vẫn lên cân tốt. Bạn yên tâm rằng bệnh của bé sẽ từ từ khỏi theo thời gian, khi dạ dày phát triển hơn. Hiện tại, bệnh của bé cũng đã giảm nhiều. Bạn có thể cho bé nằm ngủ trên ghế đu đưa của trẻ nhỏ (giống như nằm ghế bố của người lớn), để đảm bảo tư thế nằm dốc 30 độ. Mình chỉ tập cho bé lật khi bé thức và bụng đói nên bạn không cần lo là bé sẽ không biết lật, biết trườn. Bạn có thể vác bé lên vai sau khi bú để sữa trong dạ dày xuống ruột nhanh hơn và có thể bế tư thế này khi bé thức để tập cho cổ bé cứng. Bé của bạn có thể bị thiếu vitamin D, bạn nên cho bé phơi nắng sớm mỗi ngày và uống 400 UI vitamin D3 mỗi ngày. Ý tưởng soạn những thông tin hướng dẫn chăm sóc trẻ bị trào ngược dạ dày thực quản của bạn rất hay, chúng tôi sẽ cố gắng thực hiện.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
